中國芯片進入 “全民煉鋼”時代 上千企業未“上馬”就已“爛尾”

中國芯片進入 “全民煉鋼”時代 上千企業未“上馬”就已“爛尾”
自由亞洲電台中文網 2020-09-25

中國造“芯”大躍進 多地爛尾收場

Photo: RFA

中國國家發改委、科技部等四部門近日聯合發文，要加大5G建設投資，加快5G商用發展步伐。加快基礎材料、關鍵芯片、高端元器件等核心技術攻關。學者認為，這類計劃經濟年代的行政指令，就算有無限量資金投入，也很難有效。安徽、浙江等地一窩蜂上馬研製半導體，芯片產業尚未上馬就已爛尾。

新華網本週三報導，近日，國家發改委、科技部等四部門聯合發布《關於擴大戰略性新興產業投資 培育壯大新增長點增長極的指導意見》。指出要聚焦重點產業投資領域。其中，要加大5G建設投資，加快5G商用發展步伐。以及加快基礎材料、關鍵芯片、高端元器件、新型顯示器件、關鍵軟件等核心技術攻關。

熟悉半導體行業的中國業內人士香先生，接受自由亞洲電台採訪時表示，以中國自身的能力，財政撥款再多，也無法研製出高端芯片，因為中國的基礎材料學落後：“科技分成幾個層次，說的最多的是底層科技，就是材料學、代碼學這些東西,中國基本上是依靠外來的。這十幾年（中國）比較關注的是集成科技，比如說我從全世界各國買一些東西來，我給他組裝成一個東西。集成科技在世界上屬於科技領域的第三產業，根本算不上是科技產業。”

圖為在PC主板上可以看到帶有華為和5G網絡徽標的智能手機。 （路透社）

早前彭博社報導，中國準備製定一套全方位的新政策，2025年前將投放9.5萬億人民幣（1.4萬億美元）發展本國半導體產業，以應對特朗普政府的限制。

目前，中國各省市企業一窩蜂上馬半導體產業。根據啟信寶統計，截至今年9月1日，本年度中國已新設半導體企業7021家，而去年新設半導體企業也超過了一萬家。

據《21世紀經濟報導》引述不完全統計，安徽、浙江、福建、陝西等十餘省市製定了集成電路產業規劃或行動計劃。僅此數省2020年的規劃目標，即達1.42萬億元。

芯片製造需要創新環境 計劃經濟模式不適用

金融學者司令對本台說，研發芯片涉及很多領域，而重要的還是要具備創新的環境：“比如新材料、雲計算，還有工業聯合體，部署5G網絡，但是很明顯，中國在這方面是落伍的。因為中國要發展一項技術的時候，很容易墜入計劃經濟的模式當中，或者說仍然有計劃經濟調控資源的影子在裡面。做芯片並不是那麼容易的，需要企業高度創新。”

中國半導體行業協會副理事長魏少軍對《21世紀經濟報導》說，全民一窩蜂地大搞芯片，總是憑著一種激情來發展產業，恐怕成功的概率不會很大。

2019年3月21日，華為旗下的海思半導體芯片在福建省福州舉行的華為中國經濟夥伴大會上展出。 （路透社）

一個多月前，湖北武漢千億級半導體項目弘芯被曝出“存在較大資金缺口，面臨項目停滯的風險”，弘芯剛剛進場一個多月的光刻機，尚未開封即被銀行抵押。武漢弘芯半導體項目“爛尾”。另外，江蘇南京德科碼，三年內在南京、淮安、寧波三市相繼落地半導體項目，但亦“爛尾”收場。

對此，學者司令說：“在這種情況下，我們理解中國四個部門推出的鼓勵芯片行業、鼓勵5G網絡發展政策效果，短期看這樣的政策效果會大打折扣，因為中國可能會減少與外部的世界尖端技術的交流，有可能拖延中國的創新進度。”

中國芯片業人才嚴重不足

去年已有大陸研究報告提出，中國集成電路從業員人數只有30萬人，但整個行業需求70萬人，合資格從業員嚴重不足，短期內根本無法滿足行業發展需求。

學者香先生認為，中國科技落後的主因是缺乏人才，如果制度不改變，難有出色的人才：“科技的進步，包括經濟的發展、社會文明進步，必須在一個開放的社會下，專制社會不可能有這些進步，他只能倒退，想想當年伊藤博文先生曾經跟李鴻章說過'不論天才、地才,一遇專制俱為奴才'。沒有人才,你何來科技進步。”

據半導體業內人士稱，各地為了分食政府政策這塊所謂的大蛋糕，掀起投資半導體芯片熱潮，截至9月上旬，全中國已有近十四萬個設計芯片的公司註冊成立，試圖瓜分北京政策的紅利。目前爛尾的半導體項目，除了武漢弘芯，還有南京德科碼，此外，陝西坤同半導體有限公司以“遣散員工”的方式，變相宣告項目終結。

記者: 喬龍 鄭日堯 責編: 胡力漢 網編：瑞哲

歐美日三方圍堵關鍵技術 中國力推半導體產業「尚未上馬就已爛尾」
新頭殼newtalk | 楊清緣 綜合報導
發布 2020.09.26 | 11:43

中國半導體業明日之星武漢弘芯被踢爆工廠已經停工，中媒斥為「中國半導體史上最大騙局」。 圖：取自官網

在美國貿易禁令下，中國加強推動晶片自給自足，中國國家發改委、科技部等單位日前聯合發表聲明，宣布將擴大5G建設、基礎材料、關鍵芯片（晶片）等戰略新興產業投資。中國各省市企業一窩蜂投入半導體產業。雖然中國試圖「彎道超車」積極發展半導體產業，讓晶片來源不再受制於人。不過，所有發展半導體產業的關鍵技術，也全被歐美日三方圍堵。財經專家黃世聰形容中國面臨的困境，就像是想要寫書法，卻連毛筆都沒有。

財經專家黃世聰在新聞節目《關鍵時刻》提到，《日本經濟新聞》已經整理出了中國發展半導體產業，無法跨越的三道高牆，第一個是只有荷蘭艾斯摩爾（ASML）會做的全球最先進的極紫外光機，如果將晶片比喻成是一個書本，極紫外光機就像是寫內容的毛筆，這等於是連做晶片都沒辦法。黃世聰說，台積電表示最近研發2奈米技術成功，可是中國現在自製的晶片技術，只有22奈米，差距是10年以上。

黃世聰接著指出第二項技術，就是日本的光阻劑（光刻膠）目前在這項技術做得最好的，是日本的東京電子，如果極紫外光機是毛筆，做微晶片塗料的光阻劑就是宣紙，中國目前能做的技術都在30~40奈米以上，也落後非常多。黃世聰解釋，三星為什麼後來會落後給台積電，原因之一就是日本不賣光阻劑給三星，荷蘭的艾斯摩爾現在的優先供貨名單，也是供貨給台積電，中國現在拿不到這些機台，半導體根本「連玩都不用玩了」。

黃世聰接著表示，第三項就是美國掌握的「濺鍍」與「蝕刻」技術，所謂的賤鍍就是當光阻劑塗好之後，還要再舖上一層薄膜，再把所有的線路弄在上面，而「蝕刻」就是負責將線路刻在晶片上的技術，這些技術分別被美國的應用材料（Applied Materials, Inc.），以及泛林集團（Lam Research Corporation）掌握。

綜合外媒報導，中國各省市企業一窩蜂投入半導體產業，據統計，截至今年9月1日，中國新成立的半導體企業7021家，去年新成立的半導體公司也超過1萬家，堪稱中國晶片進入「全民煉鋼」時代。中國準備制定一套全方位的新政策，2025年前將投放9.5萬億人民幣發展本國半導體產業，以彎道超車美國。應對川普政府的限制。中國安徽、浙江、福建、陝西等10餘省份制定了積體電路產業規劃或行動計畫，這些省份2020年規劃目標即達1.42兆人民幣。

然而，根據中國半導體業內人士說法，中國各地為了分食政府決策的大蛋糕，新起投資半導體晶片熱潮，截至9月上旬，全中國有近14萬家晶片設計公司註冊成立，試圖瓜分政策紅利，其中放話要在一年後達到媲美台積電與三星的7奈米製程，月產3萬片的武漢弘芯公司繼去年傳出資金缺口後，又被中媒踢爆工廠已經停工，還拖欠部分承包商款項，被譏為「中國半導體史上最大騙局」。

目前「爛尾」的半導體項目，除了武漢弘芯，還有南京德科碼，陝西坤同半導體公司則以「遣散員工」方式變相宣告終止該項目。學者認為，這類計畫經濟年代的行政指令，就算有無限量資金投入，也很難有效。安徽、浙江等地一窩蜂研製半導體，芯片產業「尚未上馬就已爛尾」，這也讓中國推動晶片自給自足的理想化為泡影。

中國芯片進入 “全民煉鋼”時代 上千企業未“上馬”就已“爛尾”

自煮燃法大哥大囉笨柒垃圾支那国

分錢散水

樓主別放負，我們中國很強好不好，研發這種高科技產物當然要時間拼

老美逼你燒錢之嗎 反正佢有台積電 你d技術就好似小學對大學咁

厲害了
我的囯

晶片

弘芯二○一七年於武漢東西湖區成立，成為中國發展半導體製造業的希望。

現有四、五百名員工，因設備屈指可數，無法進行生產線實際操作，現在的日常工作「都是讀paper、寫ＰＰＴ，部分員工須進行『產線模擬』，由員工『飾演』機台」。

弘芯十四奈米、七奈米生產線已遙不可及了，但「『產線模擬』員工組已開始強攻三奈米了，紙上談兵的戰場裡，弘芯進度遙遙領先」。

『產線模擬』員工組已開始強攻三奈米了

又話好高科技? 又話5G無咗佢全球唔掂？

笑死

中國準備製定一套全方位的新政策，2025年前將投放9.5萬億人民幣（1.4萬億美元）發展本國半導體產業，以應對特朗普政府的限制。

我地藍絲唔理點都要支持中國芯

要求每位藍絲都捐錢比內地芯企

唔係冇資格話自己愛國愛港

唔好睇小中共 佢會hack資料 高價挖人 總之會千方百計得到所有科技 唔好睇小中共要偷野既決心

中國目前能做的技術都在30~40奈米以上

國家要強大緊係要代價
繼續投資先係王道

制度自信 大國自信

嘥 9 氣
中國公司, 哪有 QC

中國國家發改委、科技部等四部門近日聯合發文，要加大5G建設投資，加快5G商用發展步伐。加快基礎材料、關鍵芯片、高端元器件等核心技術攻關。學者認為，這類計劃經濟年代的行政指令，就算有無限量資金投入，也很難有效。安徽、浙江等地一窩蜂上馬研製半導體，芯片產業尚未上馬就已爛尾。

什麼意思? 能完政府資助/ 集資就倒閉?

唔駛審 9成係呃研究經費

情況同2000年左右大陸發展”國產系統軟件”一模一樣
當時大量企業推所謂自主研發項目呃研究經費
最出名就係”漢芯”造假

產線模擬同妄想症有咩分別

用顯微鏡望著塊晶圓人手雕咪得囉
中国又贏

推 [國際線手足需要你] 中国国慶一齊賀佢老母 - 分享自 LIHKG 討論區

今次又無廣東，唔怪得話粵人皆漢奸啦，信唔過俾～

諗返起當年攞晒農具去煉鋼

以為會砌兩下積木就係芯片製造

想抹消歷史嘅結果，冇渠道反思以前嘅錯誤就會變成而家咁。

因為在技術上冇可能成功，等於爛尾。

其實國家發改委應該加大建設投資自主研發種花生
種多d花生畀連登仔食

唯有繼續竊取科技

輸了輸了
幾代人累積既財富用盡了

認真問，中國有邊樣產業係成功既？

黃色產業

仲有第四項係，制造接近完美鏡片嘅技術由蔡司掌握

通知廢中廢老 手持午餐肉有大陸閪屌 順便移民躝返上去

冇機，挖人偷技術知識都冇用。

係，全部用來呃中共庫房錢

點會係9成？肯定十成十都係。

全民鋼煉

支那人話機都唔要佢地用人手刻
handmade仲值錢可以賣貴d

中国實贏呀 我屌你！

全民射精

d支企一向都咁玩
好多支企既主要收入來源就係補貼同政策資助
同一戴一露一樣用條膠鐵大量shipd空櫃去歐洲賺中央同地方政府兩邊既補貼

依家全世界都知共匪成日吹牛 真羞家
BNO快去英國建立新香港擺脫港共臭名

人有多大膽芯有多大産
日産萬芯超英趕美

科技野講下就有架啦

沒有光刻機便人手刻，老子不信中國人做不到

2020年除左特斯拉仲有邊個咁傻會入去支那或放支那人入去公司度偷核心技術

無人材無技術，點研？有料個啲都走晒啦下話
On99

沒落左

偷呃拐騙乃支那四大国技

用人手刻，唔好衰比美帝睇

有用 但呢個係要有技術為大前提
即係已經有晒資料 科技去生產 只係想工廠真正生產果時少D BUG
連技術都冇 模擬10萬次都冇用 自欺欺人

支那每注資一項高端技術, 結果不外乎貪污, 造假, 抄襲, 虎頭蛇尾, 除左研究監控技術

相傳部機用嗰塊鏡既平滑程度
係去到如果按比例將塊鏡放大到成個德國咁大
表面凹凸高度唔會超過一粒沙
部光刻機根本就係人類文明既結晶

戰術上重視敵人 戰略上藐視敵人

土炮制芯
你估 IC 好似鋼咩，燒下燒下就煉到

認真想問，點解支那又有間諜偷野又派留學生去外國學，但都整唔到芯片出黎？

貪官發大財
咁多水黎

偷野 賂賄仲實際
洗鬼自主研發

所以傾全国之力去偷

證明依家中國所有科技都要靠外國
一無就食曬屎

土法煉芯, 不得了, 中國又贏

定wo 拜登一上台就會叫asml送機比支那

阿寶好忙

日本燒咗咁多年錢都搞唔掂 中國要加油囉

又話有個84歲阿婆幫中芯研發成功既

真係好撚醜

並非『無人才與無科技』的問題
首先是『態度』上的錯誤，其次面是自私和貪婪
中共對『科學』的態度是『用來炫耀，威風，攞彩，愚民，做戲，打嘴炮...』
並不是用來貢獻社會和人民，這種態度多數急功近利，怎會成功研製出真正有益冇害的產品？ 所以毒奶粉，假疫苗，地溝油，就應運而生
其次是自私和貪婪：『科研』是要燒錢的，而且往往徒勞無功，是吃力不討好的，依照共產淫民的性格 又怎會犧牲自己，投放大量資源在不能擔保有回報的研究上？ 所以除了外購之外，就是走後門 → 竊取科技

up

大陸淨係識打飛機

偷極都唔會偷到基礎材料同光刻機返黎，除非你開戰衝去搶

全力支持終蟈倒錢落海

中共又輸

都係等拜登上台情況先有得改善

古有煉土,今有煉鋼

支爆最後散水

直接賣台，等支那五筒

真係可以自煮燃發 就唔洗間間公司都要自比錢光雕機間公司等佢慢慢整啦

滅左啦

集中營

不是說中國台積電已經領先全球
為何還要中芯

支那狗依家全民做芯，一定贏美帝既
唔食飯都要造到

每一次so called風口
都會比商人/ 有背景既人用黎拎補貼 一唔係就屯地做”房地產”

又嬴

喜聞樂見

個結論係之後支那偷呃拐騙會更加嚴重

國企效率低
民企唔會真心做，一做到國家就接收

刁神說要有蕊片，就有了蕊片

Physics doesn’t care how much money you spent.

技術可以抄。但原創人給予成品的的品質思維靈魂不能抄

這是中國凡是山寨抄襲失敗之處

台灣一早有啦 台積電有成十幾部啦

古有太空競賽，今有晶片競賽

當年蘇聯燒錢追太空科技玩完

依家中共會唔會追芯片追到亡國

上面無講嘅係
EUV整完做inspection確認有無瑕疵
都只係得Lasertec一間做到

無架仔技術，鬼整到晶片